\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\title{Transmission du scooter Electrique}
\type{Corrigé}
\classe{ATS}
\maketitle

\question{la transmission intéragit avec le moteur en amont et la roue arrière en aval. les flux sont des flux d'énergie mécanique. les ports sont bidirectionnels car la transmission est réversible.}

\question{
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node[draw,text width=2cm, text badly centered,minimum height=1cm] (M) at (0,0) {Moteur};
			\node[draw,text width=2cm, text badly centered,minimum height=1cm] (PC) at (3.5,0) {Poulie / courroie};
			\node[draw,text width=2cm, text badly centered,minimum height=1cm] (R) at (7,0) {Réducteur};
			\node[draw,text width=2cm, text badly centered,minimum height=1cm] (RS) at (10.5,0) {Roue / sol};
			\draw[->] (M)--(PC) 
				node[midway,above] {$C_m$}
				node[midway,below] {$\omega_{3}$};
			\draw(PC.south)node[below]{$R_{32}=\frac{r_{p3}}{r_{p2}}$};
			\draw[->] (PC)--(R)
				node[midway,below] {$\omega_{2}$};
			\draw(R.south)node[below]{$R_{21}=\frac{r_{2}}{r_1}$};

			\draw[->] (R)--(RS)
				node[midway,below] {$\omega_{1}$};
			\draw(RS.south)node[below]{$R=\frac{D_v}{2 \pi}$};
			\draw[->](RS)--++(2,0) node[midway,below]{V};
		;\end{tikzpicture}
	\end{center}
}

\question{$V=N_3\cdot \frac{2 \pi}{60}\cdot R_{32}\cdot R_{21}\cdot R=\SI{13.47}{m\per s}=\SI{48.5}{km\per h}$}

\question{
	Par définition $P=C_m\cdot \omega_{3}=C_m\cdot \frac{\omega_{3}}{V}\cdot V$. 
	\begin{enumerate}
		\item Première phase, $V\mapsto P$ est linéaire$\implies C_m$ constant, $P=\num{463}\cdot V$ en unité SI $\implies C_m=\num{463}\cdot \num{.0302}=\SI{14}{N.m}$ Résultat cohérent avec la question 8.
		\item $V\mapsto P$ est quadratique $\implies C_m$ affine.
			\begin{itemize}\tightlist
				\item $C_m(V=25)=\SI{14}{N.m}$ 
				\item $P(V=52.5)=C_m\cdot \omega_{3}=\SI{750}{W}\implies C_m\cdot \frac{V}{\omega_{3}}\cdot \frac{52.5}{3.6}=P\implies C_m(V=52.5)=P\cdot \num{0.0302}\cdot \frac{3.6}{52.5}=\SI{1.55}{N.m}$
			\end{itemize}				
	\end{enumerate}
}
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{cm.plot_tex}
\end{figure}

\question{accélération constante, départ arrêté $\implies \ddot x(t)=a\implies \dot x(t)=a\cdot t+0\implies x(t)=\frac{a\cdot t^2}{2}+0$

	$x(3,05)=\SI{10}{m}\implies a=\frac{10\cdot 2}{3.05^2}=\SI{2.15}{m \per s^2}$

	$\implies \dot \omega_{3}=\num{2.15} / \num{.0302}=\SI{72.2}{rad / s^2}$
}

\question{$v(t=3,05)=\dot x(3,05)=a \times 3,05=\SI{6.55}{m \per s}=\SI{23.6}{km\per h}$

	À cette vitesse, le moteur fonctionne à couple constant.

	L'hypothèse accélération constante est validée. $\displaystyle \left(  C_\text{m}-C_\text{r}=J\cdot \frac{\mathrm{d}\omega_{3}}{\mathrm{d}t} \right) $

}

\question{
	On isole l'ensemble des masse en mouvement S=\{0(chassis);1;2;3\}.

Bilan de puissance:


\begin{itemize}\tightlist
	\item le poids ne travaille pas $P\left(\text{pesanteur}\to 0/\text{sol}\right)=\torseur{G}{-m\, g\, \vec z \\ \vec 0}\otimes \torseur{G}{\vec 0 \\ V\cdot \vec y}=0$
\item Puissance moteur : $P_\text{mot}=C_\text{m} 	\cdot \omega_{3}$
	\item Liaisons supposées parfaites + transmission sans pertes : $P_{\text{pertes}}=0$
\end{itemize}

\medskip

Finalement, $P_\text{tot}=C_ \text{m}\cdot \omega_{3}$
}

\question{	$\displaystyle E_\text{C}(S/\text{sol})=E_{C}(0/\text{sol})=\frac{1}{2}\cdot \left(M_S+M_C\right)\cdot V^2
	\implies C_\text{m}\cdot \omega_{3}=\left( M_S+M_C \right) \cdot V\cdot \dot V
	\underset{\omega_{3}\neq0}{\implies} C_\text{m}=\left( M_S+M_C \right) \cdot \frac{V}{\omega_{3}}\cdot a=\SI{13.3}{N.m}<\SI{14}{N.m}
	$

	\medskip
	Sous ces hypothèses, le moteur peut fournir le couple nécessaire pour tenir l'accélération annoncée.
}

\question{L'inertie équivalente est obtenue en exprimant l'énergie cinétique de l'ensemble des masses en mouvement uniquement en fonction du paramètre $\omega_{3}$. Il est nécessaire que le mécanisme n'ait qu'une seule mobilité.}

\question{
$E_C(S/\text{sol})=\frac{1}{2}\cdot J_\text{eq}\cdot \omega_{3}^2$
\subsubsection{Bilan de puissance}
\begin{itemize}\tightlist
	\item Puissance moteur $P_\text{mot}=C_\text{m}\cdot \omega_{3}$
		\item Résistance au roulement sur les roues : $P_\text{r}=-C_\text{r}\cdot \omega_{1}$
		\item Pertes dans la transmission : $P_\text{pertes}=-\left( 1-\eta_G  \right) \cdot P_\text{mot}$ avec $\eta_G=\eta_{23}\cdot \eta_12=\num{.88}$ le rendement global de la transmission.
\end{itemize}

\subsubsection{Application du théorème de l'énergie-puissance}

$\displaystyle J_\text{eq}\cdot \omega_{3}\cdot \dot \omega_{3}=\eta_G\cdot C_\text{m}\cdot \omega_{3}-C_\text{r}\cdot \omega_{1}
\underset{\omega_{3}\neq 0}{\implies}
C_\text{m}=
\frac{1}{\eta_G}\cdot \left( J_\text{eq}\cdot \dot \omega_{3}+C_\text{r}\cdot \frac{\omega_{1}}{\omega_{3}} \right)=
\frac{1}{\eta_G}\cdot \left( J_\text{eq}\cdot \dot \omega_{3}+C_\text{r}\cdot R_{21}\cdot R_{32} \right)=
\SI{17.8}{N.m}$


\medskip

Le couple moteur nécessaire est supérieur au couple en fonctionnement du moteur.

Sous ces hypothèses plus réalistes, le moteur n'est pas capable de tenir la performance annoncée.

}



\end{document}

